深入淺出–腸道細菌與大腸癌

腸道是細菌們聚居體內的其中一道地方，而腸道細菌品種的變異，將有助大腸癌的形成。

（圖2）糞便含有腸道的細菌，透過糞便移植(其中一方法為從口中灌入)，人類腸道的細菌亦因而能夠寄居到老鼠腸道中。

就此，有科學家嘗試將健康人士及腸癌病人的糞便移植到老鼠腸道中，探索腸道細菌對大腸癌的影響(Ref1)。

（圖3）從圖中可見，莫論是健康還是腸癌人士糞便組別也好，普通老鼠均不會出現腸癌。

但在天生容易生腸癌的老鼠中，移植腸癌人士糞便後所出現的腫瘤數量，明顯的比健康人士糞便組別為多。

（圖4）同時，移植腸癌人士糞便後所出現的腫瘤，體積亦明顯的比健康人士糞便組別為大。

而移植糞便後，兩組老鼠的腸道細菌品種亦有明顯分別。

（圖5）重要的是，腸癌人士糞便中的某幾隻脂肪酸數量，亦明顯比健康人士糞便組別為少。

依照現時的理論，人體有部份的腸道細菌乃依靠消化食用纖維維生。

當人體長期沒有進食纖維的話，將會導致腸道細菌品種失衡，使進食脂肪酸的細菌品種助大。

這亦有可能解釋得到，為何腸癌人士糞便中某數款脂肪酸的數量亦相對之為少。

基於腸道細菌品種與大腸癌的形成有著密切關係，有不少研究團隊亦開始研究如何透過檢測糞便的細菌品種來推算出大腸癌的出現機率，與內窺鏡檢查相輔相成。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:(19)30625-5/fulltext

支持多啲知識post, 幫手推

盲腸係咪用嚟收集腸道細菌?

支持簡單易明

見字食纖維

講起腸道細菌你又唔提黑色可樂同代糖嘅

大家要保持日日有屎痾，身體健康

應該就唔係，結腸(Colon)就最多腸道細菌寄居。

又再講一次？
要追查返依家的黑色可樂有無改成份

多菜多水

其實冇左盲腸有咩影響
申 已突破

留名

食益生菌會唔會好啲？

唔會生盲腸炎，好似係

應該要長期持之以恆咁食先有機會改變得到

至少益力多嗰隻係咁

高質
留名支持

好少住家飯食
有無supplement推介

而家好似好多人食緊益生菌藥丸supplement咁所以好奇一問

所以點解比較多人有ca colon就係因為個度多細菌寄居

啲科學家點知隻老鼠係易生癌？

係咪貼漏左要買咩產品既link

中學bio啊sir話人類進化到今時今日 盲腸已經冇用處
反而兔仔嘅盲腸就用嚟消化乾草

個人推測:
所以我諗如果人類盲腸同兔仔一樣功能嘅話 因為人類飲食習慣已經冇食草呢個選項好耐 所以就退化到冇用處